## CSS-селекторы [Домашнее задание]

## Ответьте на вопросы

#### 1. Что такое селектор и какую роль он выполняет?
> Ответ: 
Селектор — это обращение/путь к элементу в css-документе. Селектор показывает, к какому конкретно элементу добавится свойство. 
#### 2. Чем псевдо-классы отличаются от псевдо-элементов?
> Ответ:
    — Псевдоклассы - это селектор в css, который:
        1) помогает более точно обратится к тегу/элементу в html, но отсутствует в html как класс, идентификатор или атрибут ((nth-));
        или
        2) указывает в каком состоянии должен быть html-тег, чтобы использованные правила применились (hover).
    — Псевдоэлемент — это: 
        1) элемент html-разметки, добавленный через css (before, first-letter)
        или
        2) ::selection, который больше похож на псевдокласс состояния.
#### 3. Дайте определение специфичности, наследованию и каскаду своими словами.
> Ответ: 
— Специфичность — это понимание браузером, какие именно стили применить к каждому конкретному элементу. Так как на некоторые элементы html-разметки могут дейтсовать сразу несколько разных правил оформления, то для избежания конфликтов надо понимать, какое правило будет применяться, а какие игнорироваться. У каждого селектора есть свой вес: чем более конкретно селектор обращается к тегу, тем выше специфичность.
— Наследование — это способность элементов повторять свойства своих предков. Часть свойств передаётся, часть индивидуальна для каждого элемента и прописывается отдельно.
— Каскад — это механизм наслоения стилей сайта (сюда включёны специфичность и наследование, которые могут конфликтовать), браузера и пользователя, и умение браузером в этом наслоении разбираться, понимать, что из перечисленного важнее и какие стили в итоге отображать.
#### 4. Для чего кроме адаптации веб-сайтов под разные размеры экранов можно использовать медиа-запросы?
> Ответ: 
Для упрощения печати документа, для правильной работы программ воспроизведения текста вслух, распознавания шрифта Брайля.
#### 5. Приведите пример сайта, использующего медиа-запросы, изучите при помощи инспектора какие медиа-запросы использованы и как они влияют на поведение сайта на различных устройствах.
> Ответ: 
Например https://2gis.ru/ : если максимальная ширина экрана меньше 640px, то человек перенаправляется на мобильную версию сайта m.2gis.ru .

## Задание #1
Подсчитайте вес селекторов в формате X-Y-Z.

#### 1. `#main * {...}`
> Ответ: 1-0-0
#### 2. `article#article-245 {...}`
> Ответ: 1-0-1
#### 3. `nav ul > li.active {...}`
> Ответ: 0-1-3
#### 4. `#navigation a:hover::before {...}`
> Ответ: 1-1-2
#### 5. `a.button.primary.big[target="_blank"] {...}`
> Ответ: 0-4-1

## Задание #2
В файле task2.html вам нужно стилизовать горизонтальное меню сайта как в макете. Количество пунктов меню не фиксировано, разделитель должен быть между всеми пунктами меню. Дан готовый шаблон меню (его нельзя менять), нужно подключить файл стилей и с помощью CSS добиться желаемого результата.

Ожидаемый результат: (ваши стили должны работать даже если из меню уберется или добавится несколько пунктов):

![menu](https://ulearn.me/Courses/Frontend.Novosibirsk/U05_css_selectors/menu.png)

* цвет ссылки при наведении `#3072C4`;
* в качестве разделителя нужно использовать символ "♦".

## Задание #3
Так выглядят радиокнопки ([radiobutton](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/Input/radio)) в различных браузерах.

![radio](https://ulearn.me/Courses/Frontend.Novosibirsk/U05_css_selectors/radio-1.png)

![radio](https://ulearn.me/Courses/Frontend.Novosibirsk/U05_css_selectors/radio-2.png)

![radio](https://ulearn.me/Courses/Frontend.Novosibirsk/U05_css_selectors/radio-3.png)

Как вы видете, с ними есть одна проблема: в разных браузерах они выглядят по-разному. Но нам (и дизайнерам Контура) хочется чтобы все пользователи видели одинаковые радиокнопки независимо от браузера.

Дан готовый шаблон меню (его нельзя менять), нужно подключить файл стилей и с помощью CSS добиться желаемого результата.

Ваша задача: стилизовать радиокнопки по Контур.гайдам:

![radio](https://ulearn.me/Courses/Frontend.Novosibirsk/U05_css_selectors/radio.png)

Дан готовый шаблон формы (его нельзя менять), пишем только CSS:

* связь между радиокнопкой и лейблом осуществляется через атрибуты `id` и `for`;
* объединять радиокнопки в группы помогает атрибут `name`;
* обратите внимание на атрибуты [checked](http://htmlbook.ru/html/input/checked), [disabled](http://htmlbook.ru/html/input/disabled) и на псевдоселекторы [:checked](http://htmlbook.ru/css/checked) и [:disabled](http://htmlbook.ru/css/disabled);
* необходимо скрыть стандартную радиокнопку, так как ее стиль задан браузером и на ее внешний вид нельзя повлиять;
* нельзя использовать изображения (для стилизации потребуются псевдоэлементы `::before` и `::after`);
* для псевдоэлементов `::before` и `::after` обязательно нужно указывать CSS-свойство `content` (если нужно добавить блок без текстового содежимого, то в качестве значения нужно указать пустую строку **content: '';**), иначе псевдоэлемент не будет отображен;
* для стилизации радиокнопок будет достаточно CSS-свойств `background-color`, `border`, `border-radius`, `opacity`. Информацию о них можно найти в [справочнике CSS](http://htmlbook.ru/css).
